% !Mode:: "TeX:UTF-8"
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\input{en_preamble.tex}
\input{xecjk_preamble.tex}

\begin{document}
\section{线性代数基础}
\subsection{线性空间与内积空间}
• 数域, 如: Q, R, C

• 线性空间, 如: $R^n,C^n,R^{m×n}$

• 线性相关与线性无关, 秩, 基, 维数

• 线性子空间

• 像空间 (列空间, 值域) Ran(A), 零空间 (核) Ker(A)

• 张成子空间:$span{x_1, x_2, . . . , x_k}, span(A) = Ran(A)$

\subsubsection{直和}
设$S_1, S_2$是子空间, 若$S_1 + S_2$中的任一元素都可唯一表示成

$$x = x_1 + x_2, x_1 ∈ S1, x2 ∈ S2,$$

则称$S_1 + S_2$为直和, 记为$S_1 ⊕ S_2$.

\begin{framed}
	\begin{theorem}
		
		设 $S_1$ 是 $S$ 的子空间, 则存在另一个子空间 $S_2$, 使得$$S = S_1 ⊕ S_2.$$
		
	\end{theorem}
\end{framed}

\begin{framed}
		
		{\bfseries 例：} \quad 设$A ∈\mathbb{C}^{m×n}$, 则
		$$\mathbb{C}^{n}=\operatorname{Ker}(A) \oplus \operatorname{Ran}\left(A^{*}\right), \quad \mathbb{C}^{m}=\operatorname{Ker}\left(A^{*}\right) \oplus \operatorname{Ran}(A)$$ 
		
\end{framed}

\subsubsection{内积空间}
• 内积, 内积空间, 欧氏空间, 酉空间

• 常见内积空间:

\qquad - $C^{n} : (x, y) = y∗x$

\qquad - $R^{n} : (x, y) = y^{T}x$

\qquad - $R^{m×n} : (A, B) = tr(B^{T}A)$

\subsubsection{正交与正交补}

• 正交: 向量正交, 子空间正交

• 正交补空间

\subsection{向量范数与矩阵范数}
\begin{framed}
\begin{definition}(向量范数)
	若函数$f : C^n → R $满足
	
	(1) $f(x) ≥ 0, ∀ x ∈ C^n$, 等号当且仅当 $x = 0$ 时成立;
	
	(2) $f(αx) = |α| · f(x), ∀ x ∈ C^{n}, α ∈ C;$
	
	(3) $f(x + y) ≤ f(x) + f(y), ∀x, y ∈ C^{n};$
	
	则称 f(x) 为$C^{n}$上的范数, 通常记作 $||·||$
\end{definition}
\end{framed}
相类似地，我们可以定义实数空间$R^n$上的向量范数。

常见的向量范数：

• 1-范数:$||x||_1=|x_1|+|x_2|+...+|x_n|$

• 2-范数:$||x||_2=\sqrt{|x_1|^2+|x_2|^2+...+|x_n|^2}$
 
• ∞-范数:$\|x\|_{\infty}=\max _{1 \leq i \leq n}\left|x_{i}\right|$

• p-范数:$\|x\|_{p}=\left(\sum_{i=1}^{n}\left|x_{i}\right|^{p}\right)^{1 / p}, \quad 1 \leq p<\infty$

\begin{framed}
	\begin{definition}(范数等价性)
		$\mathbb{C}^{n}$上的向量范数$||\dot||_{\alpha}$与$||\dot||_{\beta}$等价: 存在正常数$c_1, c_2,$使得
		$$c_{1}\|x\|_{\alpha} \leq\|x\|_{\beta} \leq c_{2}\|x\|_{\alpha}, \quad \forall x \in \mathbb{C}^{n}$$
	\end{definition}
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{theorem}
$\mathbb{C}^{n}$空间上的所有向量范数都是等价的, 特别地, 有
	$$
	\|x\|_{2} \leq\|x\|_{1} \leq \sqrt{n}\|x\|_{2}
	$$
	$$
	\|x\|_{\infty} \leq\|x\|_{2} \leq \sqrt{n}\|x\|_{\infty}
	$$
	$$
	\|x\|_{\infty} \leq\|x\|_{1} \leq n\|x\|_{\infty}
	$$
	\end{theorem}
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{theorem}(Cauchy-Schwartz不等式)
		设$(.,.)$是$\mathbb{C}^{n}$上的内积，则对任意$x,y \in \mathbb{C}^{n}$,有
		$$
		|(x, y)|^{2} \leq(x, x) \cdot(y, y)
		$$
	\end{theorem}
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{corollary}
		设$(.,.)$是$\mathbb{C}^{n}$上的内积，则$||x||\triangleq \sqrt{(x,x)}$是$\mathbb{C}^{n}$上的一个向量范数
	\end{corollary}
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{theorem}
		设$||.||$是$\mathbb{C}^{n}$上的一个向量范数，则$f(x)\triangleq||x||$是$\mathbb{C}^{n}$上的连续函数。
	\end{theorem}
\end{framed}

\subsubsection{矩阵范数}
\begin{framed}
	\begin{definition}(矩阵范数)
		若函数$f : \mathbb{C}^{n×n} → R$ 满足
		$(1) f(A) ≥ 0, ∀ A ∈ \mathbb{C}^{n×n},$ 等号当且仅当 $A = 0$时成立;
		$(2) f(αA) = |α| · f(A), ∀ A ∈ \mathbb{C}^{n×n}, α ∈ \mathbb{C};$
		$(3) f(A + B) ≤ f(A) + f(B), ∀A, B ∈ \mathbb{C}^{n×n};$
		则称 $f(x) $为$\mathbb{C}
		^{n×n} $上的范数, 通常记作 $||.||$。
	\end{definition}
\end{framed}

相容的矩阵范数：f(AB) ≤ f(A)f(B), ∀ A, B ∈$\mathbb{C}^{n×n}$。

\begin{framed}
	若未明确指出, 讲义所涉及矩阵范数都指相容矩阵范数
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{lemma}
		设 $∥ · ∥ $是 $C^{n}$上的向量范数, 则
		$$
		\|A\| \triangleq \sup _{x \in \mathbb{C}^{n}, x \neq 0} \frac{\|A x\|}{\|x\|}=\max _{\|x\|=1}\|A x\|
		$$
		是$\mathbb{C}
		^{n×n} $上的范数, 称为算子范数, 或诱导范数, 导出范数。
	\end{lemma}
\end{framed}

\begin{framed}
† 算子范数都是相容的, 且$$ \|A x\| \leq\|A\| \cdot\|x\|, \quad A \in \mathbb{C}^{n \times n}, x \in \mathbb{C}^{n}$$
\end{framed}

\begin{framed}
	† 算子范数都是相容的, 且$$ \|A x\| \leq\|A\| \cdot\|x\|, \quad A \in \mathbb{C}^{n \times n}, x \in \mathbb{C}^{n}$$
\end{framed}

\begin{framed}
† 类似地, 我们可以定义$\mathbb{C}^{m \times n}, \mathbb{R}^{n \times n}, \mathbb{R}^{m \times n}$上的矩阵范数.
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{lemma}
		可以证明:
		
		(1) 1-范数 (列范数):$\|A\|_{1}=\max _{1 \leq j \leq n}\left(\sum_{i=1}^{n}\left|a_{i j}\right|\right)$
		
		(2) ∞-范数 (行范数): $\|A\|_{\infty}=\max _{1 \leq i \leq n}\left(\sum_{j=1}^{n}\left|a_{i j}\right|\right)$
		
		(3) 2-范数 (谱范数):$\|A\|_{2}=\sqrt{\rho\left(A^{\top} A\right)}$
		
	\end{lemma}
\end{framed}

另一个常用范数 F-范数 $\|A\|_{F}=\sqrt{\sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{n}\left|a_{i j}\right|^{2}}$

\begin{framed}
	\begin{theorem}(矩阵范数的等价性)
		$\mathbb{R}^{n×n}$空间上的所有范数都是等价的, 特别地, 有
		$$
		\frac{1}{\sqrt{n}}\|A\|_{2} \leq\|A\|_{1} \leq \sqrt{n}\|A\|_{2},
		$$
		$$
		\frac{1}{\sqrt{n}}\|A\|_{2} \leq\|A\|_{\infty} \leq \sqrt{n}\|A\|_{2},
		$$
		$$
		\frac{1}{n}\|A\|_{\infty} \leq\|A\|_{1} \leq n\|A\|_{\infty}
,
		$$
		$$
		\frac{1}{\sqrt{n}}\|A\|_{1} \leq\|A\|_{F} \leq \sqrt{n}\|A\|_{2}
,
		$$
	\end{theorem}
\end{framed}

\subsubsection{矩阵范数的一些性质}
• 对任意的算子范数$||.||$,有$||I|| = 1$
• 对任意的相容范数$||.||$,有$||I|| \leq 1$ 
• F-范数是相容的, 但不是算子范数
• $||.||_2$和$||.||_F$酉不变范数
• $\left\|A^{\top}\right\|_{2}=\|A\|_{2},\left\|A^{\top}\right\|_{1}=\|A\|_{\infty}$
• 若$A$是正规矩阵, 则$\|A\|_{2}=\rho(A)$

\subsubsection{向量序列的收敛}
设${x^{(k)}}^{\inf}_{
k=1}$是$\mathbb{C}^n $中的一个向量序列, 如果存在 $x ∈ \mathbb{C}^n$, 使得
$$
\lim _{k \rightarrow \infty} x_{i}^{(k)}=x_{i}, \quad i=1,2, \ldots, n
$$
则称${x^{(k)}}$(按分量)收敛到 x, 记为$\lim _{k \rightarrow \infty} x^{(k)}=x$

\begin{framed}
	\begin{theorem}(矩阵范数的等价性)
		设$||.||$是$\mathbb{C}^{n}$上的任意一个向量范数, 则$\lim _{k \rightarrow \infty} x^{(k)}=x$的充要条件是
		$$
		\lim _{k \rightarrow \infty}\left\|x^{(k)}-x\right\|=0
		$$
	\end{theorem}
\end{framed}

\subsubsection{收敛速度}
设点列${εk}_{k=1}^{\inf}$收敛, 且$\lim _{k=\infty} \varepsilon_{k}=0$. 若存在一个有界常数 $0 < c < ∞$, 使得
$\lim _{k \rightarrow \infty} \frac{\left|\varepsilon_{k+1}\right|}{\left|\varepsilon_{k}\right|^{p}}=c$
则称点列 ${ε_k} $是 $p$ 次 (渐进) 收敛的. 若$ 1 < p < 2$ 或$ p = 1 $且 $c = 0,$ 则称点列是超线性收敛的.

\begin{framed}
    	$†$ 类似地, 我们可以给出矩阵序列的收敛性和判别方法.
\end{framed}

\subsection{矩阵的投影}
\subsubsection{特征值与特征向量}

• 特征多项式, 特征值, 特征向量, 左特征向量, 特征对

• n 阶矩阵 A 的谱: $σ(A) ≜ {λ1, λ2, . . . , λn}$

• 代数重数和几何重数, 特征空间

• 最小多项式

• 可对角化, 特征值分解

• 可对角化的充要条件

• 特征值估计: Bendixson 定理, 圆盘定理

\subsubsection{Bendixson定理}

设$A \in \mathbb{C}^{n \times n}$,令$H=\frac{1}{2}\left(A+A^{*}\right), S=\frac{1}{2}\left(A-A^{*}\right)$.则有
$$
\begin{array}{l}{\lambda_{\min }(H) \leq \operatorname{Re}(\lambda(A)) \leq \lambda_{\max }(H)} \\ {\lambda_{\min }(i S) \leq \operatorname{Im}(\lambda(A)) \leq \lambda_{\max }(i S)}\end{array}
$$
其中$Re(.)$和$Im(.)$分别表示实部和虚部。

\begin{framed}
	† 一个矩阵的特征值的实部的取值范围由其 Hermite 部分确定, 而虚
	部则由其 Skew-Hermite 部分确定.
\end{framed}

\subsubsection{Gerschgorin圆盘定理}
设$A=\left[a_{i j}\right] \in \mathbb{C}^{n \times n}$，定义集合
$$
\mathcal{D}_{i} \triangleq\left\{z \in \mathbb{C} :\left|z-a_{i i}\right| \leq \sum_{j=1, j \neq i}^{n}\left|a_{i j}\right|\right\}, \quad i=1,2, \ldots, n
$$
这就是A的n个Gerschgorin圆盘。

\begin{framed}
	\begin{theorem}(Gerschgorin圆盘定理)
	设$A=\left[a_{i j}\right] \in \mathbb{C}^{n \times n}$. 则 A 的所有特征值都包含在 A 的 Gerschgorin 圆盘的并集中, 即$\sigma(A) \subset \bigcup_{i=1}^{n} \mathcal{D}_{i}$
	\end{theorem}
\end{framed}


\subsubsection{投影变换与投影矩阵}
设 $S = S_1 ⊕ S_2$, 则 $S$ 中的任意向量 $x$ 都可唯一表示为
$x = x_1 + x_2, x_1 ∈ S_1, x_2 ∈ S_2.$
我们称 $x_1$ 为 $x$ 沿 $S_2$ 到 $S_1$ 上的投影, 记为 $x|_{S_1}$
.
设线性变换$ P : S → S. $如果对任意 $x ∈ S$, 都有
$P x = x|_{S_1}$
,
则称 $P$ 是从 $S$ 沿 $S_2$ 到 $S_1$ 上的 投影变换 (或 投影算子), 对应的变换矩阵
称为 投影矩阵.

\begin{framed}
	\begin{lemma}
		设 $P ∈ \mathbb{R}^{n×n} $是一个投影矩阵, 则
		\begin{equation}
		\mathbb{R}^{n}=\operatorname{Ran}(P) \oplus \operatorname{Ker}(P)
		\end{equation}
		反之, 若 $(1.3)$ 成立, 则 $P$ 是沿 $Ker(P)$ 到$ Ran(P)$ 上的投影
	\end{lemma}
\end{framed}
投影矩阵由其像空间和零空间唯一确定.

\begin{framed}
	\begin{lemma}
		若 $S_1$ 和 $S_2$ 是 $\mathbb{R}^n$的两个子空间, 且$ \mathbb{R}^n= S_1 ⊕ S_2$, 则存在唯一的
		投影矩阵 $P$, 使得
		$$
		\operatorname{Ran}(P)=\mathcal{S}_{1}, \quad \operatorname{Ker}(P)=\mathcal{S}_{2}
		$$
	\end{lemma}
\end{framed}

\subsubsection{投影矩阵的判别}
\begin{framed}
	\begin{theorem}
		矩阵 $P ∈\mathbb{R}^{n×n}$是投影矩阵的充要条件是 $P^2=P$
	\end{theorem}
\end{framed}

\subsubsection{投影算子的矩阵表示}
设 $S_1$ 和 $S_2$ 是 $\mathbb{R}^n$ 的两个 $m$ 维子空间. 如果$S_{1} \oplus \mathcal{S}_{2}^{\perp}=\mathbb{R}^{n}$ ,则存在唯一的
投影矩阵 P, 使得
$$
\operatorname{Ran}(P)=\mathcal{S}_{1}, \quad \operatorname{Ker}(P)=\mathcal{S}_{2}^{\perp}
$$
此时, 我们称 P 是 S1 上与 S2 正交的投影矩阵, 且有
$$
P=V\left(W^{\top} V\right)^{-1} W^{\top}
$$
其中 $V = [v_1, v_2, . . . , v_m] $和 $W = [w_1, w_2, . . . , w_m]$ 的列向量组分别构成
$S_1 $和 $S_2$ 的一组基.

\subsubsection{正交投影}
设 $S_1$ 是内积空间 $S $的一个子空间, $x ∈ S$, 则$x$ 可唯一分解成
$$x = x_1 + x_2, x_1 ∈ S_1, x_2 ∈ S^{⊥}_1$$
,
其中 $x_1$ 称为 $x$ 在 $S_1$ 上的正交投影.

• 若 $P$ 是沿 $S^{⊥}_1 $到 $S_1$ 上的投影变换, 则称 $P$ 为 $S_1$ 上的正交投影变换
(对应的矩阵为 正交投影矩阵), 记为 $P_{S_1}$

• 如果 $P $不是正交投影变换, 则称其为斜投影变换

\begin{framed}
	\begin{theorem}
		投影矩阵 $P ∈\mathbb{R}^{n×n}$是正交投影矩阵的充要条件 $P^{} = P$.
	\end{theorem}
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{theorem}
		投影矩阵 $P ∈\mathbb{R}^{n×n}$是正交投影矩阵的充要条件 $P^{\top} = P$.
	\end{theorem}
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{corollary}
		设 $P$ 是子空间 $S1$ 上的 正交投影变换. 令 $v_1, v_2, . . . , v_m $是$ S_1$ 的
		一组标准正交基, 则
		$$
		P=V V^{\top}
		$$
		其中$ V = [v_1, v_2, . . . , v_m].$
	\end{corollary}
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{property}
		设 P ∈ $\mathbb{R}^{n×n}$ 是一个正交投影矩阵, 则
		$$
		||P||_{2}=1
		$$
		且对 $∀ x ∈ \mathbb{R}^n$, 有
		$$
		||x||_{2}^{2}=||P x||_{2}^{2}+||(I-P) x||_{2}^{2}
		$$
	\end{property}
\end{framed}

\subsubsection{正交投影矩阵的一个重要应用}
\begin{framed}
	\begin{theorem}
		设 $S_1$ 是 $R_n$ 的一个子空间,$ z ∈ R_n$ 是一个向量. 则最佳逼近问题
	$$
	\min _{x \in \mathcal{S}_{1}}\|x-z\|_{2}
	$$
	的唯一解为
	 $$
	 x_{*}=P_{\mathcal{S}_{1}} z
	 $$
	 即 $S_1$ 中距离 $z$ 最近 (2-范数意义下) 的向量是 $z $在 $S
	 _1$ 上的正交投影.
	\end{theorem}
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{corollary}
	设矩阵 $A ∈ \mathbb{R}^{n×n}$ 对称正定, 向量 $x∗ ∈ S_1 ⊆ R_n.$ 则$ x_∗$ 是最佳逼近问题
	$$
	\min _{x \in \mathcal{S}_{1}}\|x-z\|_{A}
	$$
	的解的充要条件是
	$$
	A\left(x_{*}-z\right) \perp \mathcal{S}_{1}
	$$
	这里$\|x-z\|_{A} \triangleq\left\|A^{\frac{1}{2}}(x-z)\right\|_{2}$
	\end{corollary}
\end{framed}

\subsubsection{不变子空间}
设 $A ∈ \mathbb{R}^{n×n}$, $S$ 是 $\mathbb{R}^n$ 的一个子空间, 记
$$
A \mathcal{S} \triangleq\{A x : x \in \mathcal{S}\}
$$
\begin{framed}
	\begin{definition}
	 若$ AS ⊆ S$, 则称 $S$ 为 $A$ 的一个不变子空间.	
	\end{definition}
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{theorem}
	设 $x_1, x_2, . . . , x_m $是 $A$ 的一组线性无关特征向量, 则
	$$
	\operatorname{span}\left\{x_{1}, x_{2}, \ldots, x_{m}\right\}
	$$
	是 $A$ 的一个 $m $维不变子空间.
	\end{theorem}
\end{framed}


\subsubsection{不变子空间的一个重要性质}
\begin{framed}
	\begin{theorem}
		设 $A ∈ \mathbb{R}^{n×n}, X ∈ \mathbb{R}^{n×k}$ 且 $rank(X) = k$. 则 $span(X)$ 是 $A$ 的不变子空间的充要条件是存在 $B ∈ \mathbb{R}^{k×k}$ 使得
		$$AX = XB,$$
		此时, $B$ 的特征值都是 $A$ 的特征值. 
	\end{theorem}
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{corollary}
		设 $A ∈ \mathbb{R}^{n×n}, X ∈ \mathbb{R}^{n×k}$ 且 $rank(X) = k$. 若存在一个矩阵$B ∈ \mathbb{R}^{k×k}$ 使得 $AX = XB$, 则 $(λ, v)$ 是 $B$ 的一个特征对当且仅当$(λ, Xv)$ 是 $A$ 的一个特征对.
	\end{corollary}
\end{framed}

\subsection{矩阵标准型}
计算矩阵特征值的一个基本思想是通过相似变换, 将其转化成一个形式
尽可能简单的矩阵, 使得其特征值更易于计算. 其中两个非常有用的特殊
矩阵是 $Jordan$ 标准型和 $Schur$ 标准型.

\begin{framed}
	\begin{theorem}
	设 $A ∈ \mathbb{C}^{n×n}$ 有 $p$ 个不同特征值, 则存在非奇异矩阵$ X ∈ \mathbb{C}^{n×n}$, 使得
		$$
		X^{-1} A X=\left[\begin{array}{cccc}{J_{1}} & {} & {} & {} \\ {} & {J_{2}} & {} \\ {} & {} & {\ddots} & {} \\ {} & {} & {} & {J_{p}}\end{array}\right] \triangleq J
		$$
	其中 $J_i$ 的维数等于$ λ_i $的代数重数, 且具有下面的结构

\centering {$J_{i}=\left[\begin{array}{ccccc}{J_{i 1}} & {} & {} & {} \\ {} & {J_{i 2}} \\ {} & {} & {\ddots} & {} \\ {} & {} & {} & {J_{i \nu_{i}}}\end{array}\right]$ $J_{i k}=\left[\begin{array}{ccccc}{\lambda_{i}} & {1} & {} & {} \\ {} & {\ddots} & {\ddots} & {} \\ {} & {} & {\lambda_{i}} & {1} \\ {} & {} & {} & {\lambda_{i}}\end{array}\right]$}	

这里 $ν_i$ 为 $λ_i$ 的几何重数, $J_{ik}$ 称为 $Jordan$ 块, 每个 $Jordan$ 块对应一个特征向量	
	\end{theorem}
\end{framed}

\begin{framed}
	† Jordan 标准型在理论研究中非常有用, 但数值计算比较困难, 目前还
	没有找到十分稳定的数值算法.
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{corollary}
		所有可对角化矩阵组成的集合在所有矩阵组成的集合中是稠密
		的.
	\end{corollary}
\end{framed}

\newpage
\subsubsection{Schur 标准型}
\begin{framed}
	\begin{theorem}
		设 A ∈ $\mathbb{C}^{n×n}$, 则存在一个酉矩阵 $U ∈\mathbb{C}^{n×n}$ 使得	
	\centering {$U^{*} A U=\left[\begin{array}{cccc}{\lambda_{1}} & {r_{12}} & {\cdots} & {r_{1 n}} \\ {0} & {\lambda_{2}} & {\cdots} & {r_{2 n}} \\ {\vdots} & {} & {\ddots} & {\vdots} \\ {0} & {\cdots} & {0} & {\lambda_{n}}\end{array}\right] \triangleq R$ \text{或} $A=U R U^{*}$}
	
	其中 $\lambda_1$, $\lambda_2$, . . . , $\lambda_n$ 是 $A$ 的特征值 (排序任意).
	\end{theorem}
\end{framed}

关于 Schur 标准型的几点说明:

• Schur 标准型可以说是酉相似变化下的最简形式

• U 和 R 不唯一, R 的对角线元素可按任意顺序排列

• A 是正规矩阵当且仅当 定理(3.15)中的 R 是对角矩阵;

• A 是 Hermite 矩阵当且仅当 定理(3.15) 中的 R 是实对角矩阵.

\subsubsection{实 Schur 标准型}
\begin{framed}
	\begin{theorem}
		设 $A ∈ \mathbb{R}^{n×n}$, 则存在正交矩阵 $Q ∈ \mathbb{R}^{n×n}$, 使得
		$$
		Q^{\top} A Q=T
		$$
		其中 $T ∈ \mathbb{R}^{n×n}$是 拟上三角矩阵, 即$ T$ 是块上三角的, 且对角块为 $1 × 1$
		或 $2 × 2$ 的块矩阵. 若对角块是 $1 × 1$ 的, 则其就是 $A$ 的一个特征值, 若
		对角块是 $2 × 2 $的, 则其特征值是 $A$ 的一对共轭复特征值.
	\end{theorem}
\end{framed}

\subsection{几类特殊矩阵}

\subsubsection{对称正定矩阵}
设 $A ∈ \mathbb{C}^{n×n}$.

A 是 半正定 ⇐⇒ $\operatorname{Re}\left(x^{*} A x\right) \geq 0, \forall x \in \mathbb{C}^{n}$

A 是 正定 ⇐⇒$\operatorname{Re}\left(x^{*} A x\right)>0, \forall x \in \mathbb{C}^{n}, x \neq 0$

A 是 Hermite 半正定 ⇐⇒ A Hermite 且半正定

A 是 Hermite 正定 ⇐⇒ A Hermite 且正定

\begin{framed}
	† 正定和半正定矩阵不要求是对称或 Hermite 的
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{theorem}
		设 $A ∈ \mathbb{C}^{n×n}$. 则 $A$ 正定 (半正定) 的充要条件是矩阵$ H =\frac{1}{2}(A +A∗)$ 正定 (半正定). 
	\end{theorem}
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{theorem}
		设 $A ∈ \mathbb{R}^{n×n}$. 则 $A$ 正定 (或半正定) 的充要条件是对任意非零向量 $x ∈ \mathbb{R}^n$ 有 $x^{⊺}Ax > 0 $(或$ x^{⊺}Ax ≥ 0$). 
	\end{theorem}
\end{framed}


\subsubsection{矩阵平方根}
\begin{framed}
	\begin{theorem}
	 设 $A ∈ \mathbb{C}^{n×n}$ 是 Hermite 半正定, $k $是正整数. 则存在唯一的Hermite 半正定矩阵 $B ∈ \mathbb{C}^{n×n}$ 使得
	 $$B^k = A.$$
	 同时, 我们还有下面的性质:
	 (1) $BA = AB$, 且存在一个多项式 $p(t)$ 使得$ B = p(A)$;
	 (2) $rank(B) = rank(A)$, 因此, 若$ A$ 是正定的, 则 $B$ 也正定;
	 (3) 如果 $A$ 是实矩阵的, 则 $B$ 也是实矩阵.
	\end{theorem}
\end{framed}

特别地, 当 k = 2 时, 称 B 为 A 的平方根, 通常记为 $A^{\frac{1}{2})}$.

Hermite 正定矩阵与内积之间有下面的关系
\begin{framed}
	\begin{theorem}
		设 $(·, ·)$ 是 $\mathbb{C}^n$上的一个内积, 则存在一个 Hermite 正定矩阵 $A  \mathbb{C}^{n×n}$使得
		$$(x, y) = y^∗Ax.$$
		反之, 若 $A ∈  \mathbb{C}^{n×n} $是 Hermite 正定矩阵, 则
		$$
		f(x, y) \triangleq y^{*} A x
		$$
		是 $\mathbb{C}^n $上的一个内积. 
	\end{theorem}
\end{framed}

\begin{framed}
	† 上述性质在实数域中也成立.
\end{framed}


\subsubsection{对角占优矩阵}

\begin{framed}
	\begin{definition}
	设$ A ∈\mathbb{C}^{n×n}$, 若
	$$
	\left|a_{i i}\right| \geq \sum_{j \neq i}\left|a_{i j}\right|
	$$
	对所有 $i = 1, 2, . . . , n $都成立, 且至少有一个不等式严格成立, 则称 A
	为弱行对角占优. 若对所有 $i = 1, 2, . . . , n$ 不等式都严格成立, 则称 A
	是严格行对角占优. 通常简称为弱对角占优和严格对角占优.	
	\end{definition}
\end{framed}

\begin{framed}
	† 类似地, 可以定义弱列对角占优 和 严格列对角占优.
\end{framed}

\subsubsection{可约与不可约}
设$A \in \mathbb{R}^{n \times n}$, 若存在置换矩阵 P, 使得$P A P^{\top}$为块上三角, 即
$$
P A P^{\top}=\left[\begin{array}{cc}{A_{11}} & {A_{12}} \\ {0} & {A_{22}}\end{array}\right]
$$
其中 $A_{11} \in \mathbb{R}^{k \times k}(1 \leq k<n)$, 则称 A 为可约, 否则不可约.


\begin{framed}
	\begin{theorem}
		设 $A \in \mathbb{R}^{n \times n}$, 指标集$\mathbb{Z}_{n}=\{1,2, \ldots, \ldots, n\}$. 则 A 可约的充要条
		件是存在非空指标集 $J \subset \mathbb{Z}_{n}$ 且 $J \neq \mathbb{Z}_{n}$, 使得
		$$
		a_{i j}=0, \quad i \in J \text{且} j \in \mathbb{Z}_{n} \backslash J
		$$
		这里 $\mathbb{Z}_n \ J $表示 J 在$ \mathbb{Z}_n $中的补集.	
	\end{theorem}
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{theorem}
		若$A \in \mathbb{C}^{n \times n}$严格对角占优, 则 A 非奇异	
	\end{theorem}
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{theorem}
		若$A \in \mathbb{C}^{n \times n}$不可约对角占优, 则 A 非奇异	
	\end{theorem}
\end{framed}

\subsubsection{其他常见特殊矩阵}
• 带状矩阵:
$a_{i j} \neq 0$ only if $-b_{u} \leq i-j \leq b_{l}$
, 其中 $b_u$ 和 $b_l$ 为非负整数, 分别称为下
带宽和上带宽, $b_u + b_l + 1 $称为 A 的带宽

• 上 Hessenberg 矩阵: $a_{ij} = 0\quad for\quad i − j > 1$,
$$
\left[\begin{array}{ccccc}{*} & {*} & {*} & {\dots} & {*} \\ {*} & {*} & {*} & {\dots} & {*} \\ { } & {*} & {*} & {\dots} & {*} \\ { } & { } & {\ddots} & {\ddots} & {\vdots}\\ { } & { } & { } & {*} & {*}\end{array}\right]
$$

• 下 Hessenberg 矩阵

• Toeplitz 矩阵
$$
T=\left[\begin{array}{cccc}{t_{0}} & {t_{-1}} & {\dots} & {t_{-n+1}} \\ {t_{1}} & {\ddots} & {\ddots} & {\vdots} \\ {\vdots} & {\ddots} & {\ddots} & {t_{-1}} \\ {t_{n-1}} & {\cdots} & {t_{1}} & {t_{0}}\end{array}\right]
$$

• 循环矩阵 (circulant):
$$
C=\left[\begin{array}{ccccc}{c_{0}} & {c_{n-1}} & {c_{n-2}} & {\cdots} & {c_{1}} \\ {c_{1}} & {c_{0}} & {c_{n-1}} & {\cdots} & {c_{2}} \\ {c_{2}} & {c_{1}} & {c_{0}} & {\cdots} & {c_{3}} \\ {\vdots} & {\vdots} & {\vdots} & {\ddots} & {\vdots} \\ {c_{n-1}} & {c_{n-2}} & {c_{n-3}} & {\cdots} & {c_{0}}\end{array}\right]
$$

• Hankel 矩阵:
$$
H=\left[\begin{array}{ccccc}{h_0} & {h_1} & {\cdots} & {h_{n-2}} & {h_{n-1}} \\ {h_1} & {\ddots} & {\ddots} & {\ddots} & {h_n}\\ {\vdots} & {\ddots} & {\ddots} & {\ddots} & {\vdots}  \\ {h_{n-2}} & {\cdots} & {\cdots} & {\cdots} & {h_{2n-2}} \\ {h_{n-1}} & {h_n} & {\dots} & {h_{2n-2}} & {h_{2n-1}}\end{array}\right]
$$

\subsection{Kronecker 积}
\begin{framed}
	\begin{definition}
		设$A \in \mathbb{C}^{m \times n}, B \in \mathbb{C}^{p \times q}$, 则 A 与 B 的 Kronecker 积定义为
			$$
			A \otimes B=\left[\begin{array}{cccc}{a_{11} B} & {a_{12} B} & {\cdots} & {a_{1 n} B} \\ {a_{21} B} & {a_{22} B} & {\cdots} & {a_{2 n} B} \\ {\vdots} & {\vdots} & {\ddots} & {\vdots} \\ {a_{m 1} B} & {a_{m 2} B} & {\cdots} & {a_{m n} B}\end{array}\right] \in \mathbb{C}^{m p \times n q}
			$$
			
			Kronecker 积也称为直积, 或张量积.
	\end{definition}
\end{framed}

\begin{framed}
	† 任意两个矩阵都存在 Kronecker 积, 且 $A ⊗ B$ 和 $B ⊗ A$ 是同阶矩阵,
	但通常 $A \otimes B \neq B \otimes A$
\end{framed}


\subsubsection{基本性质}
\begin{framed}
	(1) $(αA) ⊗ B = A ⊗ (αB) = α(A ⊗ B), ∀ α ∈ \mathbb{C}$
	
	(2) $(A ⊗ B)^{⊺} = A^{⊺} ⊗ B^{⊺}, (A ⊗ B)^{∗} = A^{∗} ⊗ B^{∗}$
	
	(3) $(A ⊗ B) ⊗ C = A ⊗ (B ⊗ C)$
	
	(4) $(A + B) ⊗ C = A ⊗ C + B ⊗ C$
	
	(5) $A ⊗ (B + C) = A ⊗ B + A ⊗ C$
	
	(6)混合积:$ (A ⊗ B)(C ⊗ D) = (AC) ⊗ (BD)$
	
	(7) $(A_1 ⊗ A_2 ⊗ · · · ⊗ A_k)(B_1 ⊗ B_2 ⊗ · · · ⊗ B_k)
	= (A_1B_1) ⊗ (A_2B_2) ⊗ · · · ⊗ (A_kB_k)$
	
	(8) $(A_1 ⊗ B_1)(A_2 ⊗ B_2)· · ·(A_k ⊗ B_k)
	= (A_1A_2 · · · A_k) ⊗ (B_1B_2 · · · B_k)$
	
	(9) $rank(A ⊗ B) = rank(A)rank(B)$
	
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{theorem}
		设 $A ∈ \mathbb{C}^{m×m}, B ∈ \mathbb{C}^{n×n},$ 并设 $(λ, x)$ 和 $(µ, y)$ 分别是$ A $和$ B $的一个特征对, 则 $(λµ, x ⊗ y) $是 $A ⊗ B$ 的一个特征对. 由此可知,$ B ⊗ A $与$A ⊗ B$ 具有相同的特征值.	
	\end{theorem}
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{theorem}
		设 $A ∈ \mathbb{C}^{m×m}$, $B ∈ \mathbb{C}^{n×n}$, 则
		
		(1) $tr(A ⊗ B) = tr(A)tr(B)$ ;
		
		(2) $det(A ⊗ B) = det(A)^n det(B)^m $;
		
		(3) $A ⊗ I_n + I_m ⊗ B $的特征值为 $λ_i + µ_j$ , 其中 $λ_i$ 和 $µ_j$ 分别为 A 和 B 的特征值;
		
		(4) 若 A 和 B 都非奇异, 则 $(A ⊗ B)−1 = A^{−1} ⊗ B^{−1}$;	
	\end{theorem}
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{corollary}
		设$A=Q_{1} \Lambda_{1} Q_{1}^{-1}, B=Q_{2} \Lambda_{2} Q_{2}^{-1}$,则
		$$
		A \otimes B=\left(Q_{1} \otimes Q_{2}\right)\left(\Lambda_{1} \otimes \Lambda_{2}\right)\left(Q_{1} \otimes Q_{2}\right)^{-1}
		$$	
	\end{corollary}
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{theorem}
		设$A \in \mathbb{C}^{m \times m}, B \in \mathbb{C}^{n \times n}$,则存在 m + n 阶置换矩阵 P 使得
		
		$$
		P^{\top}(A \otimes B) P=B \otimes A
		$$
		
	\end{theorem}
\end{framed}

\begin{framed}
	\begin{theorem}
		设矩阵 $X = [x1, x2, . . . , xn] ∈ \mathbb{R}^{
		m×n}$, 记 $vec(X)$为 $X$ 按列拉成的
		mn 维列向量, 即
		$$
		\operatorname{vec}(X)=\left[x_{1}^{\top}, x_{2}^{\top}, \ldots, x_{N}^{\top}\right]^{\top}
		$$
		则有
		$$vec(AX) = (I ⊗ A)vec(X), vec(XB) = (B^{\top}⊗ I)vec(X),$$
		以及
		$$(A ⊗ B)vec(X) = vec(BXA^{\top}
		)$$
	\end{theorem}
\end{framed}

\end{document}
